\chapter{數論 II}
\section*{前言}
	之前大家學過了一些數論，這次再繼續精進我們的數論技巧吧！這裡會探討比較進階的話題，像是各種數論函數、反演（不是幾何的！）、轉換等。讓我們來進入這個神奇的世界吧！
\section*{數論函數}
	\subsection*{何謂數論函數}
	顧名思義，數論函數就是「數論常常探討、用到的函數」！數論函數通常為$\mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$（整數打到整數）的數字，所以如果沒有註明，就滿足之。這個章節所指的「數」指「整數」。我們主要想要探討的是「乘法函數」：
	\definition{乘法函數}{
		一個函數$f(x)$為一個\textbf{乘法函數}，若其滿足對於兩個互質的數字$a$、$b$，
		\begin{equation*}
			f(ab) = f(a)f(b)
		\end{equation*}
		若$a$、$b$不需要互質，則其被稱為一個\textbf{完全乘法函數}。一些乘法函數的例子包括：$f(x) = c$（$c$是任意數字）、$f(x) = x$、$f(x) = x^k$（$k$是任意數字）等。
	}
	\subsection*{歐拉$\varphi$函數}
		\definition{歐拉$\varphi$函數}{
			對於一個正整數$n$，我們定義
			\begin{equation*}
				\varphi(n) = \#\{x | (n, x) = 1\}
			\end{equation*}
			也就是「小於$n$的正整數中，與$n$互質的個數」。
		}
		\subsubsection{$\varphi$是乘法函數}
		那要如何證明其為乘法函數呢？假設$a, b$互質。則我們將所有少於$ab$的數字分為三個集合：$X, Y, Z$，分別代表與$a$互質、與$b$互質、與$ab$互質。則我們想要找到一個$X \times Y \rightarrow Z$的雙射$f$。令$x \in X$、$y \in Y$，則存在一個數字$t$滿足
		$$\begin{cases}
		t\equiv x \mod a\\
		t\equiv y \mod b
		\end{cases}$$
		則由中國剩餘定理，$t = (Ax + By) \pmod{ab}$，$A = b \cdot \left[b^{-1} \pmod a\right]$， $B = a \cdot \left[a^{-1} \pmod b\right]$。現在假設存在一組$x' \in X$、$y' \in Y$，且$t' = (Ax' + By') = t$。我們想要證明$x' = x$且$y' = y$！
		
		首先，可以知道$Ax + By = Ax' + By'$。故$A(x - x') + B(y- y’) = 0$。兩邊取$a$的餘數：
		\begin{equation*}
			(x - x') + 0 \equiv 0 \pmod a
		\end{equation*}
		故$x \equiv x' \pmod a$，但是因為$x, x'$皆小於$a$，故$x = x'$。同理，$y = y'$。
	\subsubsection{$n$為質數冪}
		不難看出，若$p$為質數，則$\varphi(p) = p - 1$。那如果是質數的冪次呢？在小於$p^k$的數字中，唯有是$p$的倍數的數字不符合。這種數字有$\frac{p^k}{p} = p^{k - 1}$個，扣除則可以得到：
		\begin{equation*}
			\varphi(p^k) = p^k - p^{k - 1}
		\end{equation*}
	\subsubsection{任意數的$\varphi$值}
		有了是乘法函數的性質，且有質數冪了，就可以計算任何數的$\varphi$值了！假設我們要計算$\varphi(n)$值。首先，先來質因數分解：
		\begin{equation*}
			n = \prod_{i = 1}^{\infty} p_i^{\alpha_i}
		\end{equation*}
		此處$p_i$為第$i$個質數，$\alpha_i$為第$i$個質數的次方。則根據以上，
		\begin{equation*}
		\varphi(n) = \prod_{i = 1}^{\infty} \varphi(p_i^{\alpha_i}) = \prod_{i = 1}^{\infty} \left[p_i^{\alpha_i} - p_i^{\alpha_i - 1}\right]
		\end{equation*}
		如果將$n$提出來，則會有更漂亮的公式：
		\begin{equation*}
			\varphi(n) = n \cdot \prod_{p | n} (1 - \frac{1}{p})
		\end{equation*}
		且$p$為質數。
		