\chapter{數論 II}
\section*{前言}
	之前大家學過了一些數論，這次再繼續精進我們的數論技巧吧！這裡會探討比較進階的話題，像是各種數論函數、莫比烏斯反演、轉換等。讓我們來進入這個神奇的世界吧！
\section*{數論函數}
	\subsection*{何謂數論函數}
	顧名思義，數論函數就是「數論常常探討、用到的函數」！數論函數通常為$\mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$（整數打到整數）的數字，所以如果沒有註明，就滿足之。這個章節所指的「數」指「整數」。我們主要想要探討的是「乘法函數」：
	\definition{乘法函數}{
		一個函數$f(x)$為一個\textbf{乘法函數}，若其滿足對於兩個互質的數字$a$、$b$，
		\begin{equation*}
			f(ab) = f(a)f(b)
		\end{equation*}
		若$a$、$b$不需要互質，則其被稱為一個\textbf{完全乘法函數}。一些乘法函數的例子包括：$f(x) = 0$（$0$是任意數字）、$f(x) = 1$、$f(x) = x$、$f(x) = x^k$（$k$是任意數字）等。
	}
	\subsection*{歐拉$\varphi$函數}
		\definition{歐拉$\varphi$函數}{
			對於一個正整數$n$，我們定義
			\begin{equation*}
				\varphi(n) = \#\{x \; \vert \; (n, x) = 1\}
			\end{equation*}
			也就是「小於$n$的正整數中，與$n$互質的個數」。
		}
		\subsubsection{$\varphi$是乘法函數}
		那要如何證明其為乘法函數呢？假設$a, b$互質。則我們將所有少於$ab$的數字分為三個集合：$X, Y, Z$，分別代表與$a$互質、與$b$互質、與$ab$互質。令$x \in X$、$y \in Y$，則存在一個數字$t \in Z$滿足
		$$\begin{cases}
		t\equiv x \mod a\\
		t\equiv y \mod b
		\end{cases}$$
		也就是說，對於每一組$(x, y)$，都可以找到唯一一個相對應的$t$；對於每一個$t$，也都可以找到唯一一組相對應的$(x, y)$。則由中國剩餘定理，$t = (Ax + By) \pmod{ab}$，$A = b \cdot \left[b^{-1} \pmod a\right]$， $B = a \cdot \left[a^{-1} \pmod b\right]$。現在假設存在一組$x' \in X$、$y' \in Y$，且$t' = (Ax' + By') = t$。我們想要證明$x' = x$且$y' = y$（也就是說的確是唯一的）
		
		首先，可以知道$Ax + By = Ax' + By'$。故$A(x - x') + B(y- y’) = 0$。兩邊取$a$的餘數：
		\begin{equation*}
			(x - x') + 0 \equiv 0 \pmod a
		\end{equation*}
		故$x \equiv x' \pmod a$，但是因為$x, x'$皆小於$a$，故$x = x'$。同理，$y = y'$。
	\subsubsection{$n$為質數冪}
		不難看出，若$p$為質數，則$\varphi(p) = p - 1$。那如果是質數的冪次呢？在小於$p^k$的數字中，唯有是$p$的倍數的數字不符合。這種數字有$\frac{p^k}{p} = p^{k - 1}$個，扣除則可以得到：
		\begin{equation*}
			\varphi(p^k) = p^k - p^{k - 1}
		\end{equation*}
	\subsubsection{任意數的$\varphi$值}
		有了是乘法函數的性質，且有質數冪了，就可以計算任何數的$\varphi$值了！假設我們要計算$\varphi(n)$值。首先，先來質因數分解：
		\begin{equation*}
			n = \prod_{i = 1}^{\infty} p_i^{\alpha_i}
		\end{equation*}
		此處$p_i$為第$i$個質數，$\alpha_i$為第$i$個質數的次方。則根據以上，
		\begin{equation*}
		\varphi(n) = \prod_{i = 1}^{\infty} \varphi(p_i^{\alpha_i}) = \prod_{i = 1}^{\infty} \left[p_i^{\alpha_i} - p_i^{\alpha_i - 1}\right]
		\end{equation*}
		如果將$n$提出來，則會有更漂亮的公式：
		\begin{equation*}
			\varphi(n) = n \cdot \prod_{p | n} (1 - \frac{1}{p})
		\end{equation*}
		且$p$為質數。

\section{要怎麼計算$\varphi$值呢？}
	可以在之前學過的線性篩法做一些修改——
\begin{C++}
const int maxN = 1e5;

int phi[maxN];
bool isPrime[maxN];
vector<int> primes;

void sieve(){
	fill(isPrime, isPrime + maxN, true);
	for(int i = 2; i < maxN; i++){
		if(isPrime[i]){
			phi[i] = i - 1;
			primes.push_back(i);
		}
		for(int p : primes){
			if(p * i >= maxN) break;
			isPrime[p * i] = false;
			if(i % p) phi[i * p] = phi[i] * (p - 1); 
			else {
				phi[i * p] = phi[i] * p;
				break;
			}
		}
	}
}
\end{C++}
就可以在$O(n)$的時間內得到$n$以下所有數字的$\varphi$值了！	
	\subsection{$\mu$函數}
		要介紹的第二個函數就是$\mu$函數了！雖然定義可能顯得有點彆扭，但是其實它是非常有用的！
		\definition{$\mu$函數}{
			對於一個正整數$n$，我們定義$\mu(n)$為：
			$$\begin{cases}
				0, &\text{$n$有平方因數}\\
				1, &\text{$n$有偶數個質因數}\\
				-1, &\text{$n$有奇數個質因數}
			\end{cases}$$
		}
	\subsection{要怎麼計算$\mu$值呢？}
		其實也是老套路，只要修改線性曬法就好了，甚至也可以在一次質數篩中，同時算完$\varphi$、$\mu$的值！利用其積性即可：
		\begin{C++}
const int maxN = 1e5;

int mu[maxN];
bool isPrime[maxN];
vector<int> primes;

void sieve(){
	fill(isPrime, isPrime + maxN, true);
	for(int i = 2; i < maxN; i++){
		if(isPrime[i]){
			mu[i] = -1;
			primes.push_back(i);
		}
		for(int p : primes){
			if(p * i >= maxN) break;
			isPrime[p * i] = false;
			if(i % p) phi[i * p] = -phi[i]; 
			else {
				phi[i * p] = 0;
				break;
			}
		}
	}
}
		\end{C++}
		這個函數是乘法函數的性質很顯然，就不證明了！那這個看起來很彆扭的東西到底有用在哪裏呢？當然就是——莫比烏斯反演啦！


\section{莫比烏斯反演}
	終於來到了我們的重頭戲——莫比烏斯反演！名字聽起來很神秘的莫比烏斯反演，讓我們來揭開其神秘的面目吧！
	\definition{狄利克雷卷積}{
		對於兩個函數$f$和$g$，我們定義他們的卷積$f \star g$為：
		$$(f \star g)(n) = \sum_{d | n} f(d)g(\frac{n}{d})$$
	}
	先來看一下這個神奇運算子的一些基本性質吧！此處，$f, g, h$皆為數論函數。
	\begin{enumerate}
		\item 交換律：$f \star g = g \star f$
		\item 結合律：$(f \star g) \star h = f \star (g \star h)$
		\item 單位元：$e(n) = \lfloor \frac{1}{n} \rfloor = [n == 1]$
		\item 反函數：對於所有的函數$f$，都存在一個函數$f^{-1}$使得$f \star f^{-1} = e$ 
	\end{enumerate}
	也就是說，若$F$為所有數論函數的集合，$G(F, \star)4$是一個阿貝爾群！再看一些常用函數（一些可能以上已經看過了）：
	\begin{enumerate}
		\item 單位函數$I(n) = n$
		\item 一函數$1(n) = 1$
		\item 因數個數$d(n) = \sum_{d | n} 1$
		\item 所有因數和$\sigma(n) = \sum_{d | n} d$
	\end{enumerate}
	和一些常用的引理：
	\begin{enumerate}
		\item $1 \star 1 = d$
		\item $I \star 1 = \sigma$
		\item $\mu \star 1 = e$
		\item $\phi \star 1 = I$
	\end{enumerate}
	前兩個根本就是定義，而後兩個的證明：
	%待補